\begin{aufgabe}[H08T1A4]{E2}
	Lösen Sie die folgenden Anfangswertprobleme und geben Sie jeweils den maximalen Definitionsbereich der Lösung an:
	\begin{enumerate}[a)]
		\item \(y' = \frac{y^2-t^2}{2ty}, \quad y\left(\frac12\right) = \frac12\)
		\item \(y' - \frac{t}{t^2-1}y = \sqrt{t^2-1},\quad y(\sqrt2)=\sqrt2\)
	\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
\begin{enumerate}[a)]
	\item \[\begin{aligned}[t]
		f: ]0,\infty[ \times ]0,\infty[ &\to \R \\
		(t,y) & \mapsto \frac{y^2-t^2}{2ty}
	\end{aligned} \in C'(]0,\infty[^2) \]
	\(\Rightarrow y' = f(t,y),\ y\left(\frac12\right) = \frac12\)hat eine eindeutige maximale Lösung nach \satz{1.1}

	\(\sigma > 0: \quad f(\sigma t, \sigma y) = f(t,y); \quad \Rightarrow\) Substitution mit \(x = \frac{y(t)}{t}\) (\(\Rightarrow x'(t) = \frac{ty'(t) - y(t)}{t^2} = \frac{t f(t,x(t)\cdot t) - x(t)\cdot t}{t^2} = \frac{f(1,x(t))-x(t)}{t}\))
	\[ x'(t) = \frac{\frac{x^2-1}{2\cdot1\cdot x}-x}{t} = \frac{-x^2-1}{2xt} = -\frac{x^2+1}{2x} \cdot \frac1t\]
	Aus \(y\left(\frac12\right) = \frac12\) wird \(x\left(\frac12\right) = 1\)

	Trennen der Variablen:
\[ - \int_1^{\mu(t)} \frac{2x}{x^2+1}dx = \int_{\frac12}^{t} \frac{ds}{s} = \ln(s)\bigg\vert_{\frac12}^{t} = \ln(t) - \ln\left(\frac12\right)\]
\[ - \int_1^{\mu(t)} \frac{2x}{x^2+1}dx- \int_1^{\mu(t)} \frac{2x}{x^2+1}dx = - \ln(x^2+1)\bigg\vert_1^{\mu(t)} = \ln(2) - \ln(1+\mu(t)^2)\]

\(0 = \ln(t) + \ln(1 + \mu(t)^2) = \ln(t(1+\mu(t)^2) \Rightarrow t(1+\mu(t)^2) = 1\)
\[ \mu(t)^2 = \frac1t - 1\quad; \quad \mu(t) = \underset{\underset{\mathclap{\text{Anfangsbedingung}}}{(-)}}{+} \sqrt{\frac1t - 1}\]

Rücktransformation:
\(\begin{aligned}[t]\lambda: ]0,1[ &\to \R \\ 
t &\mapsto t\sqrt{\frac1t -1} \end{aligned} \quad \lambda\left(\frac12\right) = \frac12 \sqrt{\frac{1}{\frac12} - 1} = \frac12 \sqrt{2-1} = \frac12\)

\[ \lambda'(t) = \sqrt{\frac1t - 1} + t \frac{-\frac{1}{t^2}}{2\sqrt{\frac1t -1}} = \frac{2(\frac1t - 1) -\frac1t}{2 \sqrt{\frac1t -1}} = \frac{\frac1t - 2}{2\sqrt{\frac1t -1}}\] wobei \(\lambda'(t)\) nur auf \(]0,1[\), nicht für \(t=1\) definiert. 

\[ \frac{\lambda(t)^2 - t^2}{2t\lambda(t)} = \frac{t^2(\frac1t -1) - t^2}{2t^2\sqrt{\frac1t -1}} = \frac{\frac1t -2}{2\sqrt{\frac1t -1}} = \lambda'(t) \qquad \Rightarrow \begin{aligned}[t]
	\lambda: ]0,1[ &\to \R \\
	t & \mapsto t \sqrt{\frac1t -1}
\end{aligned} \text{ löst } y' = f(t,y), \ y\left(\frac12\right) = \frac12\]

\(\lambda(t) = t\sqrt{\frac1t -1} = \sqrt{t^2(\frac1t-1)} = \sqrt{t - t^2} \xrightarrow{t \searrow 0} 0\) (da \(t - t^2 \xrightarrow{t\searrow 0} 0\) und \(\sqrt{\cdot}\) bei \(0\) stetig).

\(\lambda(t) = t \sqrt{\frac1t -1} \xrightarrow{t\nearrow1} 0\quad, \dist((t,\lambda(t)), \partial(]0,\infty[^2)) \xrightarrow{t \to 1} 0 \)  \(\Rightarrow \lambda	\) ist maximale Lösung. 

\item Es handelt sich um eine lineare, skalare inhomogene Differentialgleichung mit stetigen Koeffizientenfunktionen.

\[ a : \begin{aligned}[t]
	]1,\infty[ & \to \R \\
	t &\mapsto \frac{t}{t^2-1}
\end{aligned}, \qquad b: \begin{aligned}[t]
	]1,\infty[ &\to \R \\
	t &\mapsto \sqrt{t^2-1}
\end{aligned}\]
\( y'= a(t)y + b(t), y(\tau) = \xi \) hat die Lösung \(\lambda: \begin{aligned}[t]
	]1,\infty[ &\to \R \\
	t &\mapsto \lambda(t)
\end{aligned}\), mit
\[\begin{aligned}
\lambda(t) &= \exp\left(\int\limits_\tau^t a(s) ds \right) \cdot \xi + \exp\left( \int\limits_\tau^t a(s) ds\right) \cdot \int\limits_\tau^t \exp\left(- \int\limits_\tau^s a(r) dr\right) b(s) ds \\
	&=	\exp\left(\int\limits_{\sqrt2}^t \frac{s}{s^2-1} ds\right) \sqrt2 + \exp\left( \int\limits_{\sqrt{2}}^t \frac{s}{s^2-1}ds \right) \int\limits_{\tau}^t \exp\left( - \int\limits_{\sqrt{2}}^t \frac{r}{r^2-1} dr\right) \sqrt{s^2 -1} ds \\
	& = \exp\left( \frac12 \ln(s^2-1) \bigg\vert_{\sqrt{2}}^t \right) \cdot \sqrt2 + \ldots \\
	& = \sqrt{2(t^2-1)} + \sqrt{t^2-1} \int\limits_{\sqrt{2}}^t \frac{\sqrt{s^2-1}}{\sqrt{s^2-1}} ds = t\sqrt{t^2 -1}
\end{aligned}\] 

\end{enumerate}
\end{loesung}